% !TeX TXS-program:compile = txs:///lualatex
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=02,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Statistiques, à 1 et à 2 variables (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau/1]
\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{8}{X[c]}},%
			cells={font=\small},column{1}={bg=lightgray!50}}
		Montant des achats $x_i$ & $[0;15[$ & $[15;25[$& $[25;35[$ &$[35;40[$&$[40;45[$&$[45;55[$&$[55;65[$ & $[65;75[$ \\
		Nombre de clients $n_i$ & $15$ & $20$ & $50$ & $30$ & $35$ & $25$ & $15$ & $10$ \\
		Fréquence en \% & $7,5$ & $10$ & $25$ & $15$ & $17,5$ & $12,5$ & $7,5$ & $5$ \\
		FCC en \% & $7,5$ & $17,5$ & $42,5$ & $57,5$ & $75$ & $87,5$ & $95$ & $100$ \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Il y a $50+30+35+25$ soit 140 clients dont le montant des achats est situé dans $[25;55[$ ; ce qui représente un pourcentage de $\nicefrac{140}{200}$ soit 70\,\%.
	\item On complète la tableau avec les fréquences et les FCC (en \%).
	\item On utilise les bornes supérieures des classes pour tracer la courbe des FCC.
	\item La calculatrice donne $\overline{x} = 37,375$ et $\sigma \approx 15,06$.
	\item On place sur la courbe des FCC les valeurs $\overline{x}-\sigma \approx 22,315$ et $\overline{x}+\sigma \approx 52,435$.
	
	Ces valeurs correspondent à des fréquences d'environ 15 et 85\,\%, donc on peut estimer le pourcentage de clients dont le montant est compris entre $\overline{x}-\sigma$ et $\overline{x}+\sigma$ à 70\,\%.\hfill\cgrph{\noticetikz*{violet}}
	\item Avec la droite horizontale de hauteur $0,5$, on lit une abscisse d'environ $37,5$, qui est la médiane.\hfill\cgrph{\noticetikz*{CouleurVertForet}}
	
	Avec la droite horizontale de hauteur $0,25$, on lit une abscisse d'environ $28$, qui est $Q_1$.\hfill\cgrph{\noticetikz*{darkgray}}
	
	Avec la droite horizontale de hauteur $0,75$, on lit une abscisse d'environ $45$, qui est $Q_3$.\hfill\cgrph{\noticetikz*{cyan}}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{graphics/td02_corr_exo01_a}~~\includegraphics[width=0.3\linewidth]{graphics/td02_corr_exo01_b}~~\includegraphics[width=0.3\linewidth]{graphics/td02_corr_exo01_c}
	\end{center}
	\begin{center}
		%\tunits{0.15}{7.5}
		%\tdefgrille{0}{80}{10}{5}{0}{1.10}{0.1}{0.05}
		\begin{tikzpicture}[x=0.15cm,y=7.5cm,>=latex,xmin=0,xmax=80,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=1.001,ygrille=0.1,ygrilles=0.05]
			%axes & grille
			\GrilleTikz
			\AxesTikz[Labelx={Prix},Labely={FCC},Police=\sffamily,AffLabel=xy,PosLabelx=above,PosLabely=right]
			\AxexTikz{0,5,...,80}
			\AxeyTikz{0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1}
			%courbe FCC
			\draw[line width=1.25pt,color=red] (0,0) -- (15,0.075) -- (25,0.175) -- (35,0.425) -- (40,0.575) -- (45,0.75) -- (55,0.875) -- (65,0.95) -- (75,1) ;
			\foreach \Point in {(0,0),(15,0.075),(25,0.175),(35,0.425),(40,0.575),(45,0.75),(55,0.875),(65,0.95),(75,1)}
				\draw[blue,fill=blue] \Point circle(2pt);
			%traits de construction
			\draw (22.135,0) node[above left,violet] {$\overline{x}-\sigma$} ;
			\draw (52.435,0) node[above right,violet] {$\overline{x}+\sigma$} ;
			\draw (0,0.8429) node[above right,violet] {$\approx 0,85$} ;
			\draw (0,0.14815) node[below right,violet]{$\approx 0,15$} ;
			\draw[dashed,line width=1.25pt,violet,->] (22.315,0) -- (22.315,0.14815) -- (0,0.14815) ;
			\draw[dashed,line width=1.25pt,CouleurVertForet,<-] (37.5,0) -- (37.5,0.5) -- (0,0.5) ;
			\draw[dashed,line width=1.25pt,darkgray,<-] (28,0) -- (28,0.25) -- (0,0.25) ;
			\draw[dashed,line width=1.25pt,cyan,<-] (45,0) -- (45,0.75) -- (0,0.75) ;
			\draw[dashed,line width=1.25pt,violet,->] (52.435,0) -- (52.435,0.8429) -- (0,0.8429) ;
			\foreach \Point in {(22.315,0.14815),(37.5,0.5),(52.435,0.8429)}
				\draw[gray,fill=gray] \Point circle(2pt);
			%accolades
			\draw[line width=1.25pt,violet,decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror,raise=4pt}]
			(2.5,0.14815) -- (2.5,0.8429) node [midway,xshift=30pt,violet] {$\approx 70\,\%$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau/1]
\begin{enumerate}
	\item Le nuage est donné ci-dessous.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=1.2cm,y=0.0035cm,xmin=0,xmax=12,ymin=1750,ymax=4750,xgrilles=0.5,ygrille=250,ygrilles=125,Oy=1750]
			\GrilleTikz
			\AxesTikz \AxexTikz{0,1,...,12} \AxeyTikz{1750,2000,...,4750} ;
			\foreach \x/\y in {1/4650,2/4400,3/4150,4/3850,5/3450,6/3200,7/2950,8/2600}
				\filldraw[blue] (\x,{\y-1750}) circle[radius=2.5pt] ;
			\clip (\xmin,{\ymin-\axeyOy}) rectangle (\xmax,{\ymax-\axeyOy}) ;
			\draw[red,very thick,domain=0:12] plot (\x,{-295.8*\x+4987.5-1750}) ;
			\draw[very thick,CouleurVertForet,fill=white] (4.5,{3656.25-1750}) circle[radius=2.5pt] node[above right=3pt,font=\large] {$G$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les coordonnées du point moyen G du nuage sont $\begin{dcases} \overline{x}=\dfrac{1+2+\ldots+8}{8}=4,5 \\ \overline{y}=\dfrac{4\,650+4\,400+\ldots+2\,600}{8}=3\,656,25 \end{dcases}$.
		\item La calculatrice permet de déterminer les coefficients $\begin{dcases} a \approx -295,8 \\ b=4987,5 \end{dcases}$ au centième.
		\begin{center}\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap02_exos_corr_stats_a}~~\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap02_exos_corr_stats_b}~~\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap02_exos_corr_stats_c}\end{center}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Novembre 2017 correspond à $x=11$, et $-295,8 \times 11+4987,5 = 1733,7$ soit environ 1\,733 commandes.
		\item La droite de régression étant décroissante ($a<0$), elle finira pas \og passer dans les négatifs \fg{} (à partir d'environ $x=17$), ce qui concrètement ne veut rien dire (car on modélise des commandes !).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau/1]
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après la calculatrice, on trouve $y = 3,11x+19,58$ en arrondissant les coefficients au centième.
		\item Le coefficient de corrélation linéaire est $r \approx \num{0,9996}$. Celui-ci étant très proche de 1, la corrélation semble effectivement (très) satisfaisante.
	\end{enumerate}
	\item Une estimation du chiffre d'affaires en 2022 ($x=8$) est donnée par $y = 3,11\times8+19,58=44,46$ soit \num{44460}\,€.
\end{enumerate}
\end{Exercice}


\end{document}